\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}





\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/2nd-tex/images/}} %chemin du fichier image



\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}




\ifsectioncours

\setcounter{chapter}{2}

\chapter{Problèmes du 1er degré}
\setcounter{page}{1}
\section{Rappel concernant les équations}



\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\draw ([xshift=19cm,yshift=-22.25cm]current page.north west) node {\qrcode{https://tube-sciences-technologies.apps.education.fr/w/uN8WFjey9jpCXZHghGXLQ7}%
	} ;
\end{tikzpicture}

Pour résoudre un problème il faut savoir résoudre une équation, la plupart du temps, c'est la solution la plus simple.\\
\vspace{1\baselineskip}

\begin{minipage}{0.65\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
Une équation est une phrase mathématique contenant : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Un signe $=$ ;
\item[$\bullet$] Une inconnue désignée par une lettre, souvent $x$;
\item[$\bullet$] Des termes numériques \\
\end{itemize}
\textbf{Exemple} : $ 4x +3 = 0$ est une équation d'inconnue $x$.
\end{tcolorbox} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
\begin{flushright}

  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Opération} & \textbf{Contraire}   \\
  \hline
  $\times$ & $\div$  \\
  \hline
    $\div$ & $\times$ \\
  \hline
    $+$ & $-$ \\
  \hline
   $-$ & $+$ \\
  \hline
     \end{tabular}
     \end{flushright}
\end{minipage}
\vspace{2\baselineskip}

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white, fonttitle=\bfseries, center title, title=Méthode de résolution] 
\begin{itemize}
\item[1.] Je place du même côté les termes contenant l'inconnue.
\item[2.] Je place de l'autre côté tous les termes numériques.
\item[3.] Je simplifie l'expression obtenue.
\item[4.] J'isole définitivement l'inconnue et obtient la solution
\item[5.] (Je peux vérifier si la solution fonctionne)
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.35\textwidth}%
Exemple : $7x - 3 = 2 + x $ 
$$7x - 3 - x = 2$$
$$7x - x = 2 + 3$$
$$6x = 5$$
$$x = \dfrac{5}{6} \approx 0.83$$
La solution  est $x=\dfrac{5}{6}$
\end{minipage}
\vspace{2\baselineskip}

\textbf{Remarques} : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Sur la dernière ligne, le $6$ qui était à côté du $x$ passe en dénominateur de la fraction : le $5$ n'a aucune raison de changer de place. C'est souvent une étape posant des difficultés.
\item[$\bullet$] On préfèrera garder la réponse exacte sauf si une réponse arrondie est demandée.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}

Entraînement : résoudre l'équation $2x - 8 = 5x + 3$
\newpage
\section{Méthode générale de résolution d'un problème}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
\textbf{\textcolor{red}{Le plus important est de procéder à une lecture attentive de l'énoncé.}}\\
Une méthode générale (parfois on peut faire plus rapide!) pourrait se résumer en :
\begin{enumerate}
\item  Quelle est la question posée par le texte ? 
\item   Lister toutes les informations disponibles dans l'énoncé.
\item   Choisir une inconnue et la nommer en fonction des données disponibles.
\item   Exprimer les informations de l'énoncé en fonction de cette inconnue.
\item   Assembler l'équation permettant de trouver l'inconnue.
\item   Résoudre cette équation.
\item   Vérifier que la solution est cohérente par rapport au problème.
\item  Rédiger une conclusion.
\end{enumerate}
\end{tcolorbox} 



\textbf{Un petit exemple corrigé}\\
Un fermier se rend au marché avec des oeufs. Il souhaitait les vendre 1\euro{} l'unité mais en casse $6$. Il arrive à vendre tous les autres $1.5$\euro{} l'unité. Il rentre chez lui avec $10$\euro{} de plus que ce qu'il avait prévu.\\
Combien d'oeufs avait-il au départ ?

\begin{enumerate}

\item   On cherche : le nombre d'oeufs au départ dans le panier.
\item  Informations disponibles : tout vendu, $6$ cassés, prix vente = $1.5$, argent récupéré : $10$\euro{} de plus que prévu au départ.
\item   Choisir une inconnue : On appelle $x$ le nombre d'oeufs présents au départ dans le panier.
\item   Oeufs vendus : $x-6$. Argent prévu : $x \times 1$. Argent obtenu : $x\times1 +10$. Argent obtenu : $(x-6)\times1.5$
\item   Assembler l'équation : $ x + 10 =  ( x - 6 ) \times 1.5$ 
\item   Résolution :  $$x+10 = 1.5x - 9$$ $$x - 1.5x = -9-10$$ $$ -0.5x = -19 $$ $$0.5x = 19 $$ $$x = \dfrac{19}{0.5} = 38$$
\item   Vérification :  $38$ oeufs > $38$\euro{}.  $32\times1.5=48$. Ce qui est bien $10$\euro{} de plus que prévu. 
\item   Rédiger une conclusion: Le fermier avait $38$ oeufs dans son panier.
\end{enumerate}
\fi
\ifsectionexos

\newpage
\section{Problèmes à résoudre }
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\cadrepp{Important}{Tous les exercices suivants font appel aux 5 compétences : \COMP{2} \COMP{1} \COMP{3} \COMP{4} \COMP{5} \\
Soyez vigilants dans la rédaction, pensez à vérifier vos réponses.}

\vspace{0.1cm}


\exo{}Paul calcule que s'il achète une brioche à $1.83$\euro{} et deux croissants, il dépense $0.47$\euro{} de moins que s'il achète $4$ croissants. \\
\textbf{Déterminer} le prix d'un croissant à l'aide d'une mise en équation. 
\begin{correction}
On appelle $x$ le prix d'un croissant et on peut écrire $1.83 +2x = 4x + 0.47$. $$1.83-0.47=2x$$ $$ 2x=1.36$$ $$x = \dfrac{1.36}{2}=0.68$$ Le prix d'un croissant est de $68$ centimes.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}Un parc de loisirs propose deux formules : 
\begin{itemize}
\item Formule A : $7$\euro{} par entrée
\item Formule B : Abonnement à payer une fois de 35\euro{} et ensuite $4.5$\euro{} par entrée.
\end{itemize}
\textbf{Déterminer} à l'aide d'une inéquation le nombre d'entrée pour que l'offre B devienne intéressante.
\begin{correction}
On appelle $x$ le nombre d'entrées dans le parc. On cherche à résoudre : $$7x = 35 + 4.5x$$ $$ 7x - 4.5x = 35 $$ $$ 2.5x = 35 $$ $$x = \dfrac{35}{2.5} = 14$$ Au bout de $14$ entrées les offres sont au même tarif, donc à partir de $15$ entrées la B devient intéressante.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}
On suppose que pour prendre un bain il faut \SI{200}{\liter} d'eau. Le pommeau d'une douche délivre en moyenne une quantité d'eau égale à $\SI[per-mode=symbol]{15}{\liter\per\minute}$. \\
\textbf{Déterminer} la durée maximale d'une douche pour ne pas consommer plus qu'un bain.
\begin{correction}
Soit $x$ le nombre de minutes alors on doit résoudre bain = douche c'est à dire : $$15 \times x = 200$$ $$ x = \dfrac{200}{15} \approx 13.3$$ C'est à dire $13$ minutes et $20$ secondes. Si on reste plus longtemps alors la douche consomme plus.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}
Une famille est composée de trois enfants dont on ne connait pas les âges. Celui du milieu a trois ans de plus que le plus jeune. Le premier enfant (le plus âgé!) a le double de l'âge du plus petit. La somme de leurs trois âges fait $35$ ans.\\
\textbf{Déterminer} l'âge de chacun en détaillant la méthode.
\begin{correction}
Soit $x$ l'âge du plus petit alors :  moyen : $x+3$ et grand : $2x$ et $$x+x+3+2x = 35 $$ $$4x +3 = 35 $$ $$ 4x = 32 $$ $$ x = 8$$ Le petit a 8 ans. Vérifions : $8+3=11$ pour le moyen et $8 \times 2 = 16$ pour l'aîné. Total : $8+11+16=35$. Les âges sont donc de 8, 11 et 16 ans !
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}
Le périmètre d'un triangle isocèle mesure $\SI{35}{\centi\meter}$. La base de ce triangle mesure $\SI{7}{\centi\meter}$ de moins que les autres côtés.\\
\textbf{Donner} la longueur de tous les côtés de ce triangle et \textbf{faire} un schéma.
\begin{correction}
Soit $x$ la base du triangle.

\begin{minipage}{0.58\textwidth}
L'autre côté mesure $x+7$ et le périmètre vaut $$ P = x + x + 7 +x +7 = 35$$ $$3x +14 = 35$$ $$3x = 21 $$ $$ x = 7$$ La base mesure $\SI{7}{\centi\meter}$ et les autres côtés $\SI{14}{\centi\meter}$.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.30\textwidth}
\begin{flushright}

\begin{tikzpicture}[scale=0.3]
\draw (0,0) -- (7,0) node[midway, below=2mm]{$7$} -- (3.5,13.56) node[midway, right=2mm]{$14$} -- cycle node[midway, left=2mm]{$14$};
\end{tikzpicture}
\end{flushright}

\end{minipage}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}
On souhaite partager un héritage de $60 000$\euro{} de telle sorte que le second ait $5 000$\euro{} de plus que le premier et le troisième $1 000$\euro{} de moins que le second.\\
\textbf{Calculer} la part de chacun.
\begin{correction}
Soit $x$ la part du premier. Le second a $x+5000$ et l'autre $x+4000$ donc : $$x+x+5000+x+4000=60000$$ $$3x +9000=60000$$ $$3x=51000$$ $$x=17000$$
Le premier a $17 000$\euro{}, le second $22 000$\euro{} et le dernier $21 000$\euro{}.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.2cm}

\exo{}
On coupe un fil de \SI{45}{\meter} en deux parties de manière à ce que la première ait $9$m de plus que la seconde.\\
\textbf{Déterminer} la longueur de chaque partie.
\begin{correction}
Soit $x$ la longueur de la seconde partie. La première partie est donc de $x+9$m et au total $x+x+9=45$.
$$2x +9 = 45$$
$$ 2x = 36 $$
$$x = 18 $$
La seconde partie mesure donc $18$m et la première $18+9=\SI{27}{\meter}$. Vérification : $27+18=45$. 
\end{correction}
\finexo
\fi
\ifsectioncorrige

\newpage
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}